[
    {
        "question": "'यह दंतुरित मुसकान' कविता किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "नागर्जुन",
            "नागाराम",
            "कृष्णार्जुन",
            "नागाजुन"
        ],
        "answer": "नागर्जुन"
    },
    {
        "question": "बच्चे से शरीर के स्पर्श मात्र से कौन - से फूल झड़ने लगे थे ?",
        "options": [
            "गुलाब के",
            "शेफालिका के",
            "गुलमोहर के",
            "गेंदा के"
        ],
        "answer": "शेफालिका के"
    },
    {
        "question": "दही,घी,शहद,जल और दूध का योग, जो देवता और अतिथि के सामने रखा जाता है ,उसे' यह दंतुरित मुसकान ' कविता में कहा है-",
        "options": [
            "प्रसाद",
            "इत्र",
            "मधुपर्क",
            "गव्य"
        ],
        "answer": "मधुपर्क"
    },
    {
        "question": "'जलजात' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "गुलाब",
            "चंपा",
            "गेंदा",
            "कमल"
        ],
        "answer": "कमल"
    },
    {
        "question": "'यह दंतुरित मुसकान' कविता में कवि के ध्यानाकर्षण का केन्द्र कौन है ?",
        "options": [
            "कवि का नन्हा बच्चा",
            "शेर का बच्चा",
            "खरगोश का बच्चा",
            "छोटा बच्चा"
        ],
        "answer": "कवि का नन्हा बच्चा"
    },
    {
        "question": "'यह दंतुरित मुस्कान' कविता में किसकी ऑंखें चार होने की बात कही है ?",
        "options": [
            "माँ और बच्चे की",
            "कवि और बच्चे की",
            "कवि और पाठक की",
            "कवि और बच्चे की माँ की"
        ],
        "answer": "कवि और बच्चे की"
    },
    {
        "question": "'यह दंतुरित मुसकान' कविता में मॉं की उँगलियाँ क्या कराती रही हैं ?",
        "options": [
            "सहलाना",
            "डराना",
            "मधुपर्क",
            "दुग्धपाना"
        ],
        "answer": "मधुपर्क"
    },
    {
        "question": "कठिन पाषाण पिघलकर क्या बन गया होगा ?",
        "options": [
            "झरना",
            "नदी",
            "सुंदरता",
            "जल"
        ],
        "answer": "जल"
    },
    {
        "question": "कवि की झोपड़ी में क्या खिल रहे थे ?",
        "options": [
            "जलजात",
            "गुलाब",
            "गेंदा",
            "जूही"
        ],
        "answer": "जलजात"
    },
    {
        "question": "तालाब छोड़कर जलजात कहाँ खिले हैं ?",
        "options": [
            "कीचड़ में",
            "झोपड़ी में",
            "गमले में",
            "उद्यान में"
        ],
        "answer": "झोपड़ी में"
    },
    {
        "question": "'मधुपर्क' शब्द का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "शहद",
            "पंचामृत",
            "खीर",
            "शराब"
        ],
        "answer": "पंचामृत"
    },
    {
        "question": "बच्चे की दंतुरित मुसकान किसमें जान डाल देती है ?",
        "options": [
            "माँ",
            "कवि",
            "मृतक",
            "सभी में"
        ],
        "answer": "मृतक"
    },
    {
        "question": "बालक को मधुपर्क का सेवन कौन कराता है ?",
        "options": [
            "माँ",
            "कवि",
            "दादी",
            "बुआ"
        ],
        "answer": "माँ"
    },
    {
        "question": "'अनिमेष' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "टकटकी लगाकर देखना",
            "एकटक देखना",
            "लगातार देखना",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": "'चिरप्रवासी मैं इतर' वाक्यांश में चिर - प्रवासी कौन है ?",
        "options": [
            "कवि",
            "पुत्र",
            "माता",
            "श्रोता"
        ],
        "answer": "कवि"
    },
    {
        "question": "'कनखी' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "सीधी निगाह से देखना",
            "क्रोध से देखना",
            "तिरछी निगाह से देखना",
            "आवेश से देखना"
        ],
        "answer": "तिरछी निगाह से देखना"
    },
    {
        "question": "'फसल' कविता किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "नागार्जुन",
            "अर्जुन",
            "कृष्णार्जुन",
            "रामानुज"
        ],
        "answer": "नागार्जुन"
    },
    {
        "question": "फसल के लिए जादू का काम कौन करता है ?",
        "options": [
            "वर्षा का पानी",
            "तालाब का पानी",
            "नदियों का पानी",
            "गड्ढे का पानी"
        ],
        "answer": "नदियों का पानी"
    },
    {
        "question": "फसल किनके हाथों के स्पर्श की गरिमा है ?",
        "options": [
            "दानव",
            "इन्सान",
            "ऋषि",
            "देवता"
        ],
        "answer": "इन्सान"
    },
    {
        "question": "'फसल' कितनी नदियों का जादू है ?",
        "options": [
            "ढेर सारी",
            "दो",
            "एक",
            "तीन"
        ],
        "answer": "ढेर सारी"
    },
    {
        "question": "फसल किसका रूपांतरण है ?",
        "options": [
            "वायु का",
            "मिट्टी का",
            "सूर्य की किरणों का",
            "नदियों के पानी का"
        ],
        "answer": "सूर्य की किरणों का"
    },
    {
        "question": "फसल किसके स्पर्श की महिमा है ?",
        "options": [
            "पानी के",
            "हाथों के",
            "हवा के",
            "मिट्टी के"
        ],
        "answer": "हाथों के"
    },
    {
        "question": "फसल कितने हाथों के स्पर्श की गरिमा है ?",
        "options": [
            "करोड़ों",
            "दर्जनों",
            "सैकड़ों",
            "हजारों"
        ],
        "answer": "करोड़ों"
    },
    {
        "question": "फसल को किसका सिमटा हुआ संकोच कहा गया है ?",
        "options": [
            "सूरज की किरणों का",
            "मिट्टी का",
            "नदियों के पानी का",
            "हवा की थिरकन का"
        ],
        "answer": "हवा की थिरकन का"
    },
    {
        "question": "फसल में किसकी प्रधानता है ?",
        "options": [
            "आत्मा",
            "प्रकृति",
            "परमात्मा",
            "माया"
        ],
        "answer": "प्रकृति"
    },
    {
        "question": "कवि ने फसल में क्या पाया ?",
        "options": [
            "नदियों के पानी का जादू",
            "ज्ञान",
            "धर्म",
            "संस्कार"
        ],
        "answer": "नदियों के पानी का जादू"
    },
    {
        "question": "नदियों के पानी का जादू क्या है ?",
        "options": [
            "तरलता",
            "फसल",
            "प्रवाह",
            "शीतलता"
        ],
        "answer": "फसल"
    },
    {
        "question": "फसलें निम्नलिखित में से किस मिट्टी का गुण धर्म है ?",
        "options": [
            "भूरी",
            "काली",
            "संदली",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": "नागार्जुन कृत कविता का नाम है -",
        "options": [
            "यह दंतुरित मुसकान",
            "उत्साह",
            "कन्यादान",
            "संगतकार"
        ],
        "answer": "यह दंतुरित मुसकान"
    },
    {
        "question": "मधुपर्क में शामिल नहीं होता -?",
        "options": [
            "तेल",
        "घी",
        "दही",
        "शहद"
        ],
        "answer": "तेल"
    }
]